## Información médica básica del dispositivo Reespirator 2020

El dispositivo se está diseñando para intentar cumplir las siguientes [especificaciones clínicas](https://foro.coronavirusmakers.org/index.php?p=/discussion/44/especificaciones-clinicas-de-un-respirador-util-en-esta-crisis#latest)

Los dispositivos que estamos prototipando podrán funcionar en los siguientes modos. Los dos primeros están completos y se está trabajando para finalizar el tercero:

**Modo controlado**
La máquina suple totalmente la ventilación del paciente pudiendo controlar tanto el volumen como la presión, sensando la medida contrapuesta.

En caso de encontrarnos en la modalidad de control por presión, los parámetros a controlar son la presión inspiratoria máxima, o PIP, (10 - 60 cmH2O), la frecuencia respiratoria (3 - 35 respiraciones por minuto) y la presión positiva al final de la espiración, o PEEP (3 - 30 cmH2O). En este modo se realiza un sensado del volumen minuto, extrapolando con ello el volumen tidal que se está administrando con cada inspiración.

Por otro lado, en su modalidad de control por volumen, se podrán controlar los mismos parámetros antes descritos salvo la presión inspiratoria, que en este caso solo sería sensada. El volumen tidal controlable con la máquina estará entre 150 y 900 ml, lo cual implica un peso mínimo del paciente de 40kg, considerando a pacientes con peso inferior como pediátricos, los cuales quedarían fuera de las especificaciones de este dispositivo.

Por defecto, la máquina se inicia en modo controlado por presión y consigna unos valores de 12 r/min, PIP de 18 cmH2O y PEEP de 6 cmH2O.

**Modo respiración asistido invasivo**
El modo de respiración asistida (o trigger) asiste a la respiración del paciente. Cuando se detecta una respiración espontánea (fijando un umbral de caudal o presión y detectando cuándo los valores exceden ese umbral) se dispara el ciclo respiratorio.

Este sistema obliga a la instauración de un número mínimo de ventilaciones de rescate, las cuales se marcarán como frecuencia respiratoria en caso de tener activado el trigger, mecanismo con el cual se permite un sistema de rescate al trigger. El número mínimo de ventilaciones de rescate es de 3.

La variable a monitorizar será el caudal inspiratorio y el umbral por defecto viene prefijado a 3 litros por minuto, pudiendo modificarse para facilitar el disparo del trigger por parte del paciente.

**Modo respiración asistido no invasivo**
Este modelo de ventilador puede utilizarse para ventilación mecánica no invasiva, incluyendo la posibilidad de modalidad BIPAP y modalidad CPAP. 

La modalidad de BIPAP representa un aprovechamiento del sistema de trigger implementado en el sistema de respiración asistida invasiva. Este modelo es viable al utilizar flujos altos con la máquina que permiten un lavado de CO2 eficaz así como compensación de fugas.

El ventilador permite igualar los parámetros de PIP y PEEP, lo que permite la utilización del sistema como máquina de CPAP aplicando únicamente una PEEP, en esta modalidad dada la construcción de la máquina se inactiva el sistema de trigger y elimina las ventilaciones de rescate.

Modo de reclutamiento alveolar
Se establece un modo de uso mediante un botón de emergencia, destinado a realizar una operación clínica de reclutamiento alveolar. Mediante dicha maniobra, el sistema aplicará una presión constante de inspiración de 40 cmH2O durante un tiempo máximo de 40 segundos. Una vez entrado en este modo, se activará la alarma acústica pertinente. Se podrá volver al modo de funcionamiento normal, antes de los 40 segundos, a través de la interfaz táctil de la máquina, según el criterio clínico del médico usuario.
